% vim: spelllang=es_es
% original section: Hypothermia
\section{Hipotermia}

La hipotermia es una temperatura central por debajo de \SI{35}{\celsius} a menudo causada por un ambiente frío, termorregulación fallida o pérdida de calor debido a la evaporación.

\subsection{Signos y síntomas}

La clasificación de la hipotermia está determinada principalmente por la presencia y ausencia de temblores y signos vitales (tab.~\ref{tab:hypothermia_classification}).
Otros signos y síntomas son:

\begin{itemize}
\tightlist
\item Función muscular deteriorada
\item Deterioro mental como torpeza, irritabilidad y confusión.
\item Disminución de la presión arterial, la frecuencia cardíaca y la frecuencia respiratoria.
\item Aumento de la micción
\end{itemize}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Clasificación de la hipotermia}
\label{tab:hypothermia_classification}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|c|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Severidad}} &
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Síntomas}} &
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{T\degree central}} \\
    \hline
    Leve     & Conciencia mínimamente alterada, temblores            & 35 to \SI{32}{\celsius}    \\
    \hline
    Moderado & Conciencia claramente alterada, sin temblores         & $<32$ to \SI{28}{\celsius} \\
    \hline
    Severo   & Inconsciente, sin temblores, signos vitales presentes & $<28$ to \SI{24}{\celsius} \\
    \hline
    Profundo & Ausencia de signos vitales                            & $<$\SI{24}{\celsius}       \\
    \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Tratamiento}

\begin{figure}[H]
\centering
\includesvg[width=0.75\textwidth,height=\textheight]{hypothermia-wrap}
\caption{Hypothermia Wrap}\label{fig:hypothermia_wrap}
\end{figure}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Vista al paciente con ropa abrigada y seca.
\item Envuelva al paciente en una manta de emergencia.
\item Alimenta e hidrata al paciente
\item Hacer una “envoltura de hipotermia” (fig.~\ref{fig:hypothermia_wrap})
\item \textbf{No} use un baño tibio
\item Haga que el paciente evite el ejercicio
\item Para hipotermia moderada o peor:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Evite los movimientos bruscos
  \item Evacuar a atención médica avanzada
  \end{itemize}
\item Modificar el Soporte Vital Basico (SVB):
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Verifique el ABC durante 1 minuto
  \item 10-15 minutos de ventilación artificial antes del transporte
  \item Considere “cargar y correr"
  \item Realice series de al menos 5 minutos de RCP seguidas de no más de 5
  minutos de descanso
  \item \textbf{No} declare al paciente muerto
  \end{itemize}
\end{itemize}
